\documentclass[11pt]{m1opm_beamer}

% ----------------------------------------------
\title{M1 OPM - Introduction au(x) (La)TeX}
\subtitle{Cours}
% \author{Kroum Tzanev}
\date{2023}
% ----------------------------------------------

\begin{document}


% =======================================
\section{Cours}
% =======================================

% ------- The title --------
\begin{frame}
  \titlepage
  adresse web de ce cours:\\
  \href{https://ktzanev.gitlab.io/m1opm-tex/}{\texttt{ktzanev.gitlab.io/m1opm-tex}}
\end{frame}


% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
  \part{Généralité}
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


% =======================================
\section{Avant de commencer}
% =======================================


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Les fichiers}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Les fichiers texte}
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item C'est quoi un fichier (\emph{file} [en]) texte ?
    \item C'est quoi un encodage (\emph{encoding} [en]) ?
    \begin{itemize}[<+(1)->]
      \item |ASCII|/|ANSI| (7/8 bits)
      \item |Latin-1| = |ISO 8859-1| (|Western|) $\sim$ |Windows-1252|
      \item |Unicode| $\Rightarrow$ |UTF8| (avec |BOM|), |UTF16|\dots
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}{Programmation}
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Au commencement était le fichier texte\pause{} (pas vraiment)
    \item \enquote{Parse [en]} = \enquote{Analyse grammaticale}
    \item Compilation ou interprétation\dots
    \item Le résultat $+$ les messages d'erreur
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Les autres formats}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Langages à balises}
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item HTML : |<b>en gras</b>|
    \item LaTeX : |\textbf{en gras}|
    \item Markdown : |**en gras**|
    \item MediaWiki : |'''en gras'''|
    \item \dots des dizaines d'autres existent
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\section{Compilation}
% =======================================


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Premier exemple}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Hello world}

  Exemple minimal \gist{11bc70d9566efc501ff3}{hello_world.tex}
  \begin{lstlisting}[escapechar={:}]
    \documentclass{article}

    \begin{document}
      Hello world!
    \end{document}
  \end{lstlisting}
\end{frame}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Compilation en local}

  Si le document (principal) est un fichier texte appelé |monfichier.tex|, on compile avec un compilateur, comme :\\
  \emph{(en fonction du compilateur choisi)}
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |tectonic monfichier.tex|\hfill\textit{(sans installation)}
    \item |xelatex monfichier.tex|
    \item |lualatex monfichier.tex|
    \item |pdflatex monfichier.tex|
    \item |lol monfichier.tex|\hfill\textit{(sans installation)}
  \end{itemize}
  \pause
  et le résultat est un fichier |monfichier.pdf|, si tout se déroule bien\pause,
  sinon, les messages d'erreur en plus d'être affichés à l'écran se trouvent dans le fichier |monfichier.log|.\pause

  Démonstration\dots
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Installation}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Installation d'une distribution}

  Une \emph{distribution} (La)TeX est un ensemble de programmes permettant de produire, à partir des textes sources, des documents finaux, le plus souvent des PDF. En général, une distribution est entre 100 Mo et 500 Mo.\pause
  Il existe des \emph{distributions} différentes en fonction du système d'opération. Les principales sont :
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Linux : \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/TeX_Live}{TeXLive}
    \item Mac OS X : \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/MacTeX}{MacTeX}
    \item Windows : \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/MiKTeX}{MiKTeX}
  \end{itemize}
  \pause
  Mais de nos jours on peut se passer d'une telle installation\dots
\end{frame}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Compilation semi-locale}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item \href{https://tectonic-typesetting.github.io}{tectonic} est \emph{the new kid on the block} dans la compilation LaTeX. Il est encore en version $\beta$, mais ça fonctionne déjà bien. Il s'agit d'une compilation en local, mais qui récupère les bibliothèques nécessaires à la volée.
    \item \href{https://github.com/kpym/lol}{lol} est un logiciel qui envoie les sources à l'un des serveurs \href{https://github.com/aslushnikov/latex-online}{latex-online} ou \href{https://github.com/YtoTech/latex-on-http}{latex-on-http}, puis récupère et enregistre le résultat.
  \end{itemize}
\end{frame}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{édition en ligne}

  Édition dans le navigateur avec compilation à distance :
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item \href{http://www.overleaf.com/}{Overleaf.com} (notre choix)
    \item \href{http://www.papeeria.com/}{Papeeria.com}
      (limité à un 1 projet privé)
    \item \href{https://cocalc.com/doc/latex-editor.html}{cocalc} (pas que pour le latex)
    \item \href{https://texviewer.herokuapp.com/}{TeXViewer} (non testé)
    \item \dots et beaucoup d'autres sur \href{https://tex.stackexchange.com/questions/3/compiling-documents-online}{TeX.SX} (pas tous actives de nos jours)
  \end{itemize}\pause

  Édition et compilation dans le navigateur (y compris hors ligne) :
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item \href{https://latexbase.com/}{latexbase}
    \item \href{https://www.swiftlatex.com/}{www.swiftlatex.com} est en fase de modification\dots
  \end{itemize}

\end{frame}


% =======================================
\section{Au-delà}
% =======================================


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Alternatives}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{markdown et latex}

  En ligne :
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item \href{https://upmath.me}{upmath} (\href{https://github.com/parpalak/upmath.me}{open source})
    \item \href{https://www.madoko.net}{madoko} (\href{https://github.com/koka-lang/madoko}{open source})
  \end{itemize}\pause
  En local :
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item \href{https://typora.io/}{typora} (n'est pas open source)
    \item \href{https://marktext.app/}{marktext} (\href{https://github.com/marktext/marktext}{open source}, mais moins bien que Typora)
    \item \href{https://marp.app/}{Marp} avec \href{https://code.visualstudio.com/}{VSCode} pour faire des présentations (open source)
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Outils}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Autre sites utiles}

  Autres sites utiles pour le LaTeX
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item \href{http://detexify.kirelabs.org}{Detexify} pour chercher des symboles
    \item Générateurs de formules:
    \begin{itemize}[<+(1)->]
      \item \href{https://www.mathcha.io}{matcha}
      \item \href{http://formulasheet.com/#r}{formulasheet}
      \item \href{http://mathurl.com}{mathurl}
      \item \href{http://www.codecogs.com/latex/eqneditor.php?lang=fr-fr}{codecogs}
    \end{itemize}
    \item \href{http://www.tablesgenerator.com/}{Tables Generator} pour des tableaux
    \item \href{https://www.deepl.com}{DeepL} pour la traduction
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Culture générale}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Documentation}

  Il existe beaucoup de source en ligne, voici quelques-uns:
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item \href{http://fr.wikibooks.org/wiki/LaTeX}{WikiBooks}
    \item \href{https://www.overleaf.com/learn}{Overleaf}
    \item Google, par exemple \href{https://www.google.fr/search?q=latex+table+des+mati%C3%A8res}{\enquote{latex table des matières}}
    \item \href{https://www.youtube.com/playlist?list=PLF5D1F10DAA072E4E}{YouTube}
    \item \href{https://texnique.fr}{texnique.fr} pour poser vos questions \emph{(en français)}
    \item \href{https://tex.stackexchange.com/}{TeX.SX} pour poser vos questions \emph{(en anglais)}
    \item La section LaTeX dans \href{https://www.developpez.net/forums/f149/autres-langages/autres-langages/latex/}{developpez.net}
    \item La section LaTeX sur le forum \href{https://www.mathematex.fr/viewforum.php?f=6}{mathematex.fr}
  \end{itemize}
\end{frame}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Quelques dates}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item 1977 : Création par \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Donald_Knuth}{Donald Knuth} de |TeX| (7 bits) et |PlainTeX|
    \item 1983 : |AMS-TeX| \& |LaTeX| (créé par Leslie \textbf{La}mport)
    \item 1990 : |TeX 3.0| (8 bits)
    \item 1992 : |eTeX|
    \item 1999 : |pdfTeX|
    \item 2004 : |XeLaTeX|, |pdfLaTeX|
    \item 2010 : |LuaLaTeX|
    \item 2012 : |Overleaf.com| (et |SharaLaTeX.com|)
    \item 2014 : |TeX| est en version $3.14159265$
    \item 2017 : |tectonic|
    \item 2021 : |TeX| est en version $3.141592653$\pause$\to\pi$
    % \item 2020 : |SwiftLaTeX.com|
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\section{Structurer un document}
% =======================================

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
  \part{Structurer un document \LaTeX}
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Le préambule standard}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Modèles}

  Voici quelques modèles pour ne pas débuter à vide :
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |ModeleXeLaTeX.tex| \gitlab{exemples/ModeleXeLaTeX.tex}
    \item |ModeleToutLaTeX.tex| \gitlab{exemples/ModeleToutLaTeX.tex}
    \item |ModeleTikZ.tex| \gitlab{exemples/ModeleTikZ.tex}
  \end{itemize}
  \pause\medskip

  J'ai aussi rajouté des documents \enquote{exemples} pour ce cours
  \begin{itemize}
    \item |Exemple_1_structure_generale.tex|. \gitlab{exemples/Exemple_1_structure_generale.tex}
    \item |Exemple_2_theoremes_references.tex|. \gitlab{exemples/Exemple_2_theoremes_references.tex}
    \item |Exemple_3_formules.tex|. \gitlab{exemples/Exemple_3_formules.tex}
    \item |Exemple_4_images.tex|. \gitlab{exemples/Exemple_4_images.tex}
    \item |Exemple_5_complements.tex|. \gitlab{exemples/Exemple_5_complements.tex}
  \end{itemize}

\end{frame}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Le préambule standard}

  Les bibliothèques standards (pour |Xe/LuaLaTeX|):
  \begin{lstlisting}[escapechar={:}]
    \documentclass[11pt]{report} % type de document avec taille de police par défaut :\pause:
    \usepackage[a4paper]{geometry} % pour la taille de la page, les marges, ... :\pause:
    \usepackage{mathtools,amssymb,bm,amsthm} % pour élargir les possibilités en math :\pause:
    \usepackage{fontspec} % pour le bon encodage des PDF avec Xe/LuaLaTeX :\pause:
    \usepackage[french]{babel} % pour franciser LaTeX :\pause:
    \usepackage{xcolor} % pour pouvoir utiliser des couleurs :\pause:
    \usepackage{graphicx} % pour pouvoir inclure des graphiques :\pause:
    \usepackage[pdfencoding=auto]{hyperref} % pour les liens :\pause:
  \end{lstlisting}\pause

  Pour |PDFLaTeX| on remplace |fontspec| par:
  \begin{lstlisting}
    \usepackage[utf8]{inputenc} % pour avoir des sources .tex en utf8
    \usepackage[T1]{fontenc} % pour avoir les lettres accentuées dans le résultat PDF
    \usepackage{lmodern} % police vectorielle en T1 par défaut
  \end{lstlisting}\pause
  Probablement |lmodern| est inutile car par défaut dans les distributions modernes.
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Recommandations générales}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Recommandations générales}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item N'utilisez pas d'accents ni des symboles bizarres dans les noms des fichiers. \pause
      Les lettres, chiffres et |_| (souligné) suffisent.
    \item Commentez votre code (et surtout le préambule).
    \item Utilisez des commentaires \enquote{lignes} pour rendre des parties du code visibles.
      \begin{lstlisting}
        % ----------------------------
        \section{Nom de la section}
        % ----------------------------
      \end{lstlisting}

    \item Indentez (mettre en retrait) les blocs.
      \begin{lstlisting}
        ...
        \begin{theorem}
          Soit $A$ ...
          \begin{enumerate}
            \item Si le paramètre ...
            \item Sinon ....
          \end{enumerate}
        \end{theorem}
      \end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\section{Structure du document}
% =======================================


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Parties, chapitres, sections}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Structure du document}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |\part{Nom de la partie} % niveau -1|\\
        disponible que dans les classes |book| et |report|
    \item |\chapter{Nom du chapitre} % niveau 0|\\
        disponible que dans les classes |book| et |report|
    \item |\section{Nom de la section} % niveau 1|
    \item |\subsection{Nom de la sous-section} % niveau 2|
    \item |\subsubsection{Nom de la sous-sous-sec.} % 3|
    \item |\paragraph{Nom du paragraphe} % niveau 4|
    \item |\subparagraph{Nom du sous-paragraphe}% niveau 5|
    \item pour déterminer le niveaux de numérotation
        |\setcounter{secnumdepth}{3}|
    \item ils existent tous en version avec |*| pour ne pas être numérotés,
        ex : |\chapter*{Introduction}|
    \item pour modifier l'apparence des titres il y a la bibliothèque \href{https://www.overleaf.com/learn/latex/sections_and_chapters#Customize_chapters_and_sections}{titlesec} : |\usepackage{titlesec}|
  \end{itemize}
\end{frame}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Table des matières}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Pour rajouter une table des matières : |\tableofcontents|.\\
    Il faut compiler 2 fois (automatique dans Overleaf).
    \item Le niveau maximal inclus dans la table : |\setcounter{tocdepth}{3}|.
    \item Pour rajouter à la table des matières, par exemple un chapitre on peut faire |\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}|\pause\\
    ce qui est utile pour rajouter par exemple des chapitres non numérotés (avec |*|).
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\section{Les listes}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Types de listes}

  Non numérotée:\\\pause
  \begin{lstlisting}
  \begin{itemize}
    \item Premier élément de la liste
    \item Deuxième élément de la liste
  \end{itemize}
  \end{lstlisting}\pause
  Numérotée:\\\pause
  \begin{lstlisting}
  \begin{enumerate}
    \item Premier élément de la liste
    \item Deuxième élément de la liste
  \end{enumerate}
  \end{lstlisting}\pause
  Description:\\\pause
  \begin{lstlisting}
  \begin{description}
    \item[ensemble] machin bidule qui contient des éléments
    \item[élément] les trucs dans les ensembles
  \end{description}
  \end{lstlisting}
\end{frame}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Listes imbriquées et/ou personalisées}

  On peut imbriquer des listes
  \begin{lstlisting}
  \begin{enumerate}
    \item ...
    \item ...
    \begin{itemize}
      \item ...
      \item ...
    \end{itemize}
    \item ...
  \end{enumerate}
  \end{lstlisting}\pause
  On peut personnaliser les listes, par exemple en utilisant la bibliothèque |\usepackage[shortlabels]{enumitem}| \pause où l'option |[shortlabels]| permet de choisir facilement le type de numérotation :

  \begin{lstlisting}
  \begin{enumerate}[1.]
  \end{lstlisting}\pause

  ou

  \begin{lstlisting}
  \begin{enumerate}[a)]
  \end{lstlisting}
\end{frame}


% =======================================
\section{Définitions, Propositions, Théorèmes\dots}
% =======================================


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Déclarations}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Déclarations}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Dans le préambule (avant |\begin{document}|) :
      \begin{lstlisting}
        \newtheorem{theorem}{Théorème}
        \newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
        \theoremstyle{remark}
          \newtheorem*{remark}{Remarque}
          \newtheorem*{remarks}{Remarques}
        \theoremstyle{definition}
          \newtheorem{definition}{Définition}[section]
      \end{lstlisting}
    \item À quoi sert |[theorem]| ?
    \item À quoi sert |\theoremstyle| ?
    \item À quoi sert |[section]| ? (soit pour tous, soit pour aucun)
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Utilisation}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Utilisation}

  Pour écrire un théorème :
  \begin{lstlisting}
    \begin{theorem}[Théorème de Baire]
      Tout espace localement compact est \emph{de Baire}.
    \end{theorem}
  \end{lstlisting}\pause
  et de même pour |lemma|, |proposition|\dots\pause\\
  et même |proof| (démonstration) qui est prédéfini :
  \begin{lstlisting}
    \begin{proof}
      Soit $\mathcal{E}$ un espace localement compact...
    \end{proof}
  \end{lstlisting}
\end{frame}


% =======================================
\section{Références, citations, notes}
% =======================================


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Références}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Références}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Pour marquer une section, un théorème, une équation : |\label{...}|.
    \item Par exemple :
        \pause |\section{Premier résultat}\label{sec:premire}|\\
        \pause |\begin{theorem}\label{thm:principal}|\\
        \pause |\begin{equation}\label{eq:schrod}||// \end{equation}|\\
    \item Puis on utilise |\ref{...}| pour obtenir la référence  et/ou |\pageref{...}| pour obtenir la page.

      Exemple :

      \begin{lstlisting}
        Nous avons vu dans la section \ref{sec:premire}
        lors de la démonstration du théorème \ref{thm:principal}
        (à la page \pageref{thm:principal}) ...
      \end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Citations}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Citations}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Juste avant |\end{document}| il faut mettre les ouvrages que vous citez, de la façon suivante :
      \begin{lstlisting}
        \begin{thebibliography}{XXXXXXXXX}

          \bibitem[Lamp1994]{lamp}
            L.~Lamport, \emph{\LaTeX: A Document Preparation System}.
            Addison Wesley, Massachusetts, 2nd Edition, 1994.

          \bibitem[Einst1905]{einstein}
            A.~Einstein, \emph{Zur Elektrodynamik bewegter Körper}.
            Annalen der Physik, 322(10):891--921, 1905.

        \end{thebibliography}
      \end{lstlisting}
    \item Après pour citer on utilise par exemple |\cite{lamp}| qui va produire |[Lamp1994]|.
    \item Si on désire une numérotation automatique des entrées, on peut omettre les étiquettes |[Lamp1994]|, |[Einst1905]|, ...
    \item Vous aller avoir des cours spéciaux pour la gestion de la bibliographie.
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Notes de bas de page}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Notes de bas de page}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Pour rajouter une note de bas de page, il suffit de mettre |\footnote{Voilà une note}| à l'endroit désiré.
    \item Pour changer le style de numérotation des notes, vous pouvez redéfinir |\thefootnote|.
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\section{Écrire des maths}
% =======================================


% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
  \part{Écrire des maths}
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{En ligne (inline mode)}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{En ligne (inline mode)}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |$ \sum_{i=1}^n \sin(n \alpha) $|
    \item |\( \sum_{i=1}^n \sin(n \alpha) \)|
    \item |\begin{math} ... \end{math}|
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Centré, à la ligne (display mode)}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Centré, à la ligne (display mode)}

  \begin{lstlisting}
    $$
      \sum_{i=1}^n \sin(n \alpha)
        \text{\quad pour \quad}
          \alpha \in \mathbb{R}
    $$
  \end{lstlisting}\pause
  \begin{lstlisting}
    \[
      \sum_{i=1}^n \sin(n \alpha)
        \text{\quad pour \quad}
          \alpha \in \mathbb{R}
    \]
  \end{lstlisting}\pause
  \begin{lstlisting}
    \begin{displaymath}
        ...
    \end{displaymath}
  \end{lstlisting}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Avec des numéros d'équations}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Avec des numéros d'équations}

  \begin{lstlisting}
    \begin{equation}\label{eq:sommetrigo}
      \sum_{i=1}^n \sin(n \alpha)
        \text{\quad pour \quad}
          \alpha \in \mathbb{R}
    \end{equation}
  \end{lstlisting}\pause
  \begin{lstlisting}
    \begin{multline}\label{eq:treslongue}
      p(x) = 3x^6 + 14x^5y + 590x^4y^2 + 19x^3y^3\\
        + 12x^2y^4 - 12xy^5 + 2y^6 - a^3b^3
    \end{multline}
  \end{lstlisting}\pause
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Il existe des versions étoilées |equation*|, |multline*|,... sans numéro d'équation.
    \item On peut utiliser |\eqref{...}| à la place de |\ref{...}| pour obtenir, par exemple, (13) au lieu de 13.
    \item Pour forcer la numérotation à gauche ou à droite, on peut utiliser les options de |\documentclass[...]{}| : |leqno| (l=left) et |reqno| (r=right).
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Avec plusieurs équations (alignées)}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Avec plusieurs équations (alignées)}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item centrées (\enquote{gather} = réunir)
      \begin{lstlisting}
        \begin{gather}
          2x - 5y =  8 \\
          3x^2 + 9y =  3a + c
        \end{gather}
      \end{lstlisting}
    \item alignées
      \begin{lstlisting}
        \begin{align}
          B' &= -\nabla \times E,\\
          E' &= \nabla \times B - 4\pi j.
        \end{align}
      \end{lstlisting}
    \item En plus des versions |*| sans numéro, il existe les versions \emph{\enquote{ed}} pour mettre en mode math : |gathered|, |aligned|.
    \item On peut mettre un |\label| par ligne numérotée.
    \item On ajuste la \enquote{numérotation} avec |\tag{...}|, |\tag*{...}| ou |\notag|.
    \item On peut insérer des lignes de texte avec |\intertext{...}|.
    \item Si tout ça ne suffit pas, il y a la librairie |empheq|.
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\section{Polices en mode math}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Polices en mode math}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |\mathcal{...}|
    \item |\mathfrak{...}|
    \item |\mathbb{...}|
    \item |\mathbf{...}| ou |\bm{...}| (de préférence)
    \item |\mathrm{...}|
    \item |\mathit{...}|
    \item |\mathsf{...}|
    \item Pour les tester, on peut faire
      \begin{lstlisting}
        \begin{gather*}
          RQSz\pi          \\ \bm{RQSz\pi}      \\ \mathbf{RQSz\pi}  \\
          \mathbb{RQSz\pi} \\ \mathcal{RQSz\pi} \\ \mathfrak{RQSz\pi}
        \end{gather*}
      \end{lstlisting}
    \item La taille des polices (et la position des indices) peut être contrôlée avec |\displaystyle|, |\textstyle|, |\scriptstyle| et |\scriptscriptstyle|.
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\section{Texte, espaces}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Texte, espaces}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |\text{...}| ou une des autres versions |\textbf{...}|, |\textsl{...}|, ...\pause\\
      Par exemple
      \begin{lstlisting}
        \[
          \cos(x) \text{ pour } x \in A
        \]
      \end{lstlisting}

    \item Les espaces ne comptent pas dans les formules, mais on peut en rajouter avec les commandes habituelles : |\,|, |\quad|\dots
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\section{Parenthèses}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Parenthèses}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Taille automatique :\pause\\
      |\left( ... \right)|\pause\\
      |\left\{ ... \right\}|\pause\\
      On peut à la place de |(| avoir |\{|, |[|, \code+|+, \code+\|+, |<| ou rien |.|\pause
      \begin{itemize}
        \item on peut mélanger : |\left( ... \right]|
        \item pour ne mettre qu'à gauche par exemple : |\left\{ ... \right.|
        \item et pour rajouter au milieu \code+\middle|+
      \end{itemize}
    \item Pour ecrire un ensemble :
      \code+\left\{ ... \middle| ... \right\}+\pause\\
    \item Taille manuelle :\pause\\
      |\big( \Big( \bigg( \Bigg(|\pause\\
      |\big] \Big] \bigg] \Bigg]|
      \code+\bigl\{ ... \bigm| ... \bigr\}+
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\section{Tableaux et matrices}
% =======================================


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Tableaux}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Tableaux}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |tabular| n'est pas fait spécialement pour les maths.
      \begin{lstlisting}
        \begin{tabular}{rcc}
                & Blanc       & Noir  \\
          Long  & $P=\frac13$ & $P=x$ \\
          Court & $P=0$       & $P=y$
        \end{tabular}
      \end{lstlisting}

    \item |array| est fait spécialement pour les maths.\pause
      Il faut l'utiliser à l'intérieur d'une formule (mode math).
      \begin{lstlisting}
        \[
          \begin{array}{rcc}
                         & \text{Blanc} & \text{Noir} \\
            \text{Long}  & P=\frac13    & P=x \\
            \text{Court} & P=0          & P=y
          \end{array}
        \]
      \end{lstlisting}
    \item N'oubliez pas l'existence de \href{http://www.tablesgenerator.com/}{www.tablesgenerator.com}.
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Matrices}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Matrices}
  Les matrices sont des |array| avec les colonnes centrées et avec des espaces à droite et à gauche réduits.

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |matrix| (sans délimiteurs par défaut)
      \begin{lstlisting}
        \begin{matrix}
          \alpha     & \beta^{*} \\
          \gamma^{*} & \delta
        \end{matrix}
      \end{lstlisting}
    \item |bmatrix| pour mettre entre $[\dots]$
    \item |Bmatrix| pour mettre entre $\{\dots\}$
    \item |pmatrix| pour mettre entre $(\dots)$
    \item |vmatrix| pour mettre entre \unseti{|}$|\dots|$\seti{|}
    \item |Vmatrix| pour mettre entre \unseti{|}$\|dots\|$\seti{|}
    \item |smallmatrix| est une version avec des espaces réduits\pause,
      et il existe les version |bsmallmatrix|, |psmallmatrix|, ...
  \end{itemize}\pause
  Pour des matrices plus complexes le package |blkarray| peut-être utile.
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Choix}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Choix}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |cases| est un cas particulier de |array| avec deux colonnes alignées à gauche, et une accolade à gauche
      \begin{lstlisting}
        \[
          (x-a)_+ =
            \begin{cases}
              x-a & x \geq a \\
                0 & \text{sinon}
            \end{cases}
        \]
      \end{lstlisting}
    \item |dcases| identique, mais les cellules sont en |display|
    \item pour |cases*| et |dcases*| la deuxième colonne est en mode texte
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\section{Compléments}
% =======================================


% =======================================
\section{Opérateurs}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Opérateurs}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item En plus des opérateurs prédéfinis comme :
      |\sin|, |\cos|, |\tan|, |\cot|,
      |\sinh|, |\cosh|, |\tanh|, |\coth|,
      |\arcsin|, |\arccos|, |\arctan|,
      |\exp|, |\log|, |\ln|, |\lg|,
      |\max|, |\min|, |\sup|,
      |\lim|, |\limsup|, |\liminf|,
      |\dim|, |\ker|, |\det|, |\hom|,
    \item on peut utiliser |\DeclareMathOperator| pour définir un opérateur,\pause
      par exemple à la place de l'anglais |\gcd| on peut faire :
      |\DeclareMathOperator{\pgcd}{pgcd}|.
    \item Si on souhaite définir un opérateur qui peut avoir des indices
      (comme |\lim|) il faut utiliser |\DeclareMathOperator*|.
    \item Pour une utilisation ponctuelle, il y a |\operatorname| et |\operatorname*|.
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Indices}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Indices}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Comme on l'a déjà vu :
      \item indice : |x_{i}|,
      \item exposant : |x^{k}|,
      \item les deux : |x_{i}^{k}| ou |x^{k}_{i}|.
    \item Pour mettre plusieurs lignes d'indices il existe :
      |\substack{...\\ ...}| et |subarray|.
    \item Pour mettre des indices dans les 4 coins :
      |\sideset{_1^2}{_3^4}\sum|.
    \item Avec des accolades :
      |\underbrace{...}_{...}|, |\overbrace{...}^{...}|.
    \item Avec des crochets :
      |\underbracket{...}_{...}|, |\overbracket{...}^{...}|.
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Fractions}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Fractions}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |\frac12| est la même chose que |\frac{1}{2}|.
    \item En plus de |\frac| il existe |\dfrac|, |\tfrac|, |\cfrac|.
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Flèches}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Flèches}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Les standards : |\to| (limite et entre ensembles), |\rightarrow|, |\leftarrow| et |\leftrightarrow|
    \item Les doubles : |\Rightarrow|, |\Leftarrow| et |\Leftrightarrow|
    \item Les versions longues : |\long...| ou |\Long...|,\\
    mais aussi |\implies| et |\iff|
    \item \enquote{s'envoie sur} : |\mapsto|
    \item pour les limites : |\xrightarrow[en bas]{en haut}|
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Vecteurs}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Vecteurs}

  Il existe plusieurs méthodes :
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item la méthode standard : |\overrightarrow{a}|,
    \item je vous recommande la bibliothèque |\usepackage[e]{esvect}|.
      \item exemples : |\vv{a}|, |\vv{AB}| ou |\vv{\mathcal{E}}|
      \item les options possibles pour les formes des flèches sont :
      |a|, |b|, |c|, |d|, |e|, |f|, |g|, |h|.
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\section{Les images}
% =======================================


% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
  \part{Les images}
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


% =======================================
\section{Les formats d'images}
% =======================================


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Matriciels (Bitmap)}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Matriciels (Bitmap)}

  On peut utiliser ces 2 formats pour les images matriciels avec \LaTeX:
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |JPG| : idéal pour les photos
    \item |PNG| : idéal pour les illustrations, peut avoir des transparences
  \end{itemize}\pause
  On peut par exemple dessiner sur une feuille (blanche), puis scanner ou photographier le dessin, éditer l'image et l'inclure dans \LaTeX.
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Vectoriels}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Vectoriels}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |PDF| : c'est le seul format accessible avec tous les \LaTeX;
    \item |EPS| : est accessible directement qu'avec LaTeX\pause\\
    (il peut-être utilisé également avec XeLaTeX qui le converti en |PDF|)
  \end{itemize}\pause
  Les logiciels d'édition d'images vectorielles, exportent en général dans ces formats.\pause\\
  Malheureusement |SVG| n'est pas compatible avec LaTeX
  (mais on peut le convertir en PDF avec
    \href{https://inkscape.org}{Inkscape},
    \href{https://imagemagick.org/}{ImageMagick},
    \href{https://wkhtmltopdf.org}{wkhtmltopdf},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Librsvg}{rsvg-convert}\dots
  ).\\\pause
  On peut créer des dessins vectoriels, puis les sauvegarder en |PDF|, avec plusieurs logiciels : \href{https://inkscape.org}{Inkscape}, \href{https://www.geogebra.org/}{GeoGebra}, \href{https://fr.libreoffice.org/}{Libre Office Draw}, \href{https://sourceforge.net/projects/tpx/}{TpX \small{(pour Windows)}}\dots On trouve divers tutoriels sur le net, comme par exemple \href{https://castel.dev/post/lecture-notes-2/}{ce post}.
\end{frame}


% =======================================
\section{Inclure une image}
% =======================================


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Directement}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Inclure une image}

  Grâce à la bibliothèque |graphicx| il suffit de faire :
  |\includegraphics{nom du fichier}|
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item pas besoin de mettre l'extension |.pdf|, |.jpg| ou |.png|
    \item le fichier doit être dans le même répertoire que la source tex, ou ...
    \item si vos images sont dans un sous-répertoire, par exemple |images|, on peut le signaler à LaTeX avec |\graphicspath{{images/}}|.
    \item la commande |\includegraphics| peut prendre des paramètres : |width|, |height|, |scale|, |angle|.
    \item |\usepackage[export]{adjustbox}| rajoute des options\\
    (comme |cframe=red 1mm|).
  \end{itemize}
  Exemple :
    |\includegraphics[height=5cm]{triangle}|\\\pause
\end{frame}


% =======================================
\section{Les figures}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Les figures}
  Une figure est une image avec une légende (titre) et souvent avec un numéro qu'on peut étiqueter et utiliser après par exemple ainsi :
  |... on peut voir dans la figure \ref{fig:sinc} que ...|
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{L'environnement standard}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{L'environnement standard}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Exemple de l'environnement |figure|:
      \begin{lstlisting}
        \begin{figure}[h!]
          \centering
          \includegraphics[width=7cm]{sinc}
          \caption{Le graphe de sinus cardinal.}
          \label{fig:sinc}
        \end{figure}
      \end{lstlisting}
    \item Le paramètre |[h]| est pour \enquote{\textbf{h}ere} et |[!]| pour dire \enquote{vraiment}. On peut utiliser aussi |[t]| pour \enquote{\textbf{t}op of the page} ou |[b]| pour \enquote{\textbf{b}ottom of the page}
    \item avec la bibliothèque |float| on peut utiliser |[H]| qui est \enquote{plus fort} que |[h!]|
    \item |\centering| c'est pour centrer l'image
    \item |\caption| c'est pour mettre une légende (titre)
    \item |\label| doit être mis après |caption|, si on en a besoin
    \item Dans |figure| on n'est pas obligé d'avoir |includegraphics|, on peut mettre n'importe quel code, par exemple des commandes pour dessiner
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Sans l'environnement standard}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Sans l'environnement standard}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item La bibliothèque |caption| nous permet d'avoir les avantages de l'environnement |figure| dans d'autre environnements.
    \item Ainsi par exemple on peut centré une image simplement :
      \begin{lstlisting}
        \begin{center}
          \captionsetup{type=figure}
          \includegraphics[width=7cm]{sinc}
          \caption{Le graphe de sinus cardinal.}
          \label{fig:sinc}
        \end{center}
      \end{lstlisting}
      On utilise |captionsetup| pour dire qu'il s'agit d'une figure.

    \item Ou mettre plusieurs images côte-à-côte dans une figure :
      \begin{lstlisting}
        \begin{center}
          \captionsetup{type=figure}
          \captionbox{Légende une.\label{fig:une}}{\includegraphics[width=4cm]{fig1}}
          \quad
          \captionbox{Légende deux.\label{fig:deux}}{\includegraphics[width=4cm]{fig2}}
        \end{center}
      \end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Incruster une image}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Incruster une image}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Si on souhaite que le texte coule autour de l'image, on peut utiliser l'environnement |wrapfigure| de la bibliothèque |wrapfig| à la place de |figure|.\pause{} Exemple :
      \begin{lstlisting}
        \begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
          \centering
          \includegraphics[width=5cm]{sinc}
          \caption{Le graphe de sinus cardinal.}
          \label{fig:sinc}
        \end{wrapfigure}
      \end{lstlisting}
    \item Le paramètre |[r]| est pour \enquote{\textbf{r}ight}. On peut utiliser aussi |[l]| pour \enquote{\textbf{l}eft}, |[i]| pour \enquote{\textbf{i}nner} et |[o]| pour \enquote{\textbf{o}uter}
    \item Le deuxième paramètre |0.5\textwidth| indique que la largeur est la moitié de la page. On peut mettre ici par exemple |10 cm|.
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\section{Positionner (une image)}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Position arbitraire}

  Le package |textpos| permet de positionner des éléments (images, textes, tableaux\dots) de façon arbitraires sur la page.
  \begin{lstlisting}
    % En coordonnées sans unité (par defaut 1/16 de la page)
    \begin{textblock}{16}(0,0.5)% large comme la page, à 1/32 de la hauteur du bord haut
      \centering
      \includegraphics[width=7cm]{ul-fst-math_noir}
    \end{textblock}
  \end{lstlisting}\pause
  Les options suivantes peuvent être utiles :
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |absolute| les coordonnées sont par rapport au coins haut gauche de la page;
    \item |overlay| les blocs sont placés au-dessus des autres éléments;
    \item |showboxes| pour montrer les bord des blocs.
  \end{itemize}\pause
  Pour placer un logo sur toutes les pages, il existe le package |eso-pic|.
\end{frame}


% =======================================
\section{Dessiner avec LaTeX}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Dessiner avec \LaTeX}

  Il existe plusieurs \enquote{langages} qui permettent de dessiner avec \LaTeX
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item L'environnement \href{https://fr.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Dessiner_avec_LaTeX/R%C3%A9alisation_de_graphiques_math%C3%A9matiques}{picture} natif dans \LaTeX, mais très pauvre.
    \item Le langage \href{http://tex.loria.fr/prod-graph/f-mpman-2.pdf}{metapost} qui est compilé avec la commande |metapost|. Très performant en 2D, mais nécessite un outil externe et le résultat est en EPS.
    \item Le langage \href{http://asymptote.sourceforge.net/}{Asymptote} qui est inspiré de metapost. Très performant en 3D, mais nécessite un outil externe.
    \item Le langage \href{http://fr.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Dessiner_avec_LaTeX/Dessiner_avec_PSTricks}{PSTicks} qui peut être écrit directement dans \LaTeX. Le résultat est en EPS. N'est pas fait à la base pour [Xe-Lua-PDF]\LaTeX.\pause{}
      À compiler avec |XeLaTex| !
    \item Le langage \href{https://fr.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Dessiner_avec_LaTeX/Dessiner_avec_PGF_et_TikZ}{TikZ} qui peut être écrit directement dans \LaTeX. Il est inspiré de metapost et PSTrick, mais plus moderne. Fonctionne à merveille avec toutes les versions de [Xe-Lua-PDF][La-Con]TeX aussi bien en PS qu'en PDF.\pause{}
      C'est le langage que je vous conseille !
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{TikZ (quelques notions)}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{TikZ (quelques notions)}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item \href{https://pgf-tikz.github.io/pgf/pgfmanual.pdf}{La documentation} est fantastique, mais fait plus de 1000 pages !
    \item Il existe des manuels plus \href{http://math.et.info.free.fr/TikZ/bdd/TikZ-Impatient.pdf}{concis et en français}
    \item On peut voir plusieurs exemples sur le site \href{http://www.texample.net/tikz/examples/}{texemple.net} (et pas que de TikZ par ailleurs)
    \item Il faut inclure la bibliothèque |\usepackage{tikz}|
    \item Puis selon les besoins on peut rajouter des possibilités avec |\usetikzlibrary{...}|
    \item Premier exemple :
      \begin{lstlisting}
        \begin{tikzpicture}
          \fill[red] (0,0) circle(1 cm);
          \draw[very thick,<->] (-1,0) -- (1,0);
          \path (0,0) node[above]{$d$};
        \end{tikzpicture}
      \end{lstlisting}
    \item Attention, toute commande se termine par |;| (point-virgule)
    \item Les coordonnées sont par défaut en |cm| et les angles en |deg|
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{TikZ (les commandes de base)}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{TikZ (les commandes de base)}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |\path ... ;| est la commande de base qui \enquote{construit} un chemin
    \item |\draw ... ;| est la commande pour dessiner. C'est un raccourci de |\path[draw] ... ;|
    \item |\fill ... ;| est la commande pour remplir. C'est un raccourci de |\path[fill] ... ;|
    \item On peut combiner les deux de plusieurs façons, mais probablement le plus simple est de faire|\path[fill,draw] ... ;|
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{TikZ (les coordonnées)}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{TikZ (les coordonnées)}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |(1,2)| c'est la même chose que |(1cm,2cm)|, mais on peut utiliser aussi d'autres unités
    \item |(35:2)| en coordonnées polaires : angle de 35° et distance de 2cm
    \item |+(1,1)| relativement au dernier point courant, sans changer de point courant
    \item |++(1,1)| relativement au dernier point courant, et devient le point courant
    \item |coordinate (A)| enregistre la position du point courant en |A|,\pause{} puis on peut le réutiliser avec |(A)| à la place de coordonnées explicites
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{TikZ (les opérations de base)}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{TikZ (les opérations de base)}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |(A) -- (B)| : ligne droite entre (A) et (B)
    \item |(A) circle (1cm)| : cercle de centre (A) et de rayon 1cm
    \item |(A) ellipse (1cm and 2cm)| : ellipse de rayons 1cm et 2cm
    \item |(A) arc (0:90:1cm)| : arc de cercle de rayon 1cm qui débute en (A), entre les angles 0° et 90°
    \item |(A) .. controls (-1,1) and (2,1) .. (B)| : courbe de Bézier entre (A) et (B), avec points de contrôle (-1,1) et (2,1)
    \item |(A) rectangle (B)| : rectangle avec côtés // aux axes et coins opposés (A) et (B)
    \item |(A) grid (B)| : une grille à la place du rectangle
    \item |plot ({\x},{sin(\x r)})| : dessine la fonction sinus (en radians)
    \item |(A) node {Text}| : place le texte centré en (A)
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{TikZ (les transformations)}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{TikZ (les transformations)}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |[xshift=1cm]| : décalage à droite de 1cm
    \item |[yshift=-1em]| : décalage vers le bas de 1em
    \item |[rotate=70]| : rotation d'angle 70°
    \item |[scale=1.5]| : homothétie de rapport 1.5
    \item ces transformations n'affectent que les coordonnées explicites, mais pas les points nommés (comme |(A)|), ni les épaisseurs des lignes
    \item quand il y a plusieurs transformations (comme |[xshift=25mm, rotate=30]|) elles sont exécutées de droite à gauche
    \item si on souhaite qu'une transformation (ou une option) s'applique à plusieurs chemins on peut utiliser l'environnement |scope| :
      \begin{lstlisting}
        \begin{scope}[xshift=25mm,rotate=30]
          \fill[red] (0,0) circle(1 cm);
          \draw[very thick,<->] (-1,0) -- (1,0);
          \path (0,0) node[above]{$d$};
        \end{scope}
      \end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{TikZ (les options)}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{TikZ (les options)}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |[red]| pour dessiner et remplir en rouge. La couleur peut être |red|, |blue|, ... et aussi |red!30!blue|
    \item |[draw=orange]| pour dessiner en orange et |[fill=yellow]| pour remplir en jaune
    \item |[fill opacity=.7]| le remplissage est opaque à 70% (par défaut c'est 1 = 100%)
    \item |[very thin]| pour des lignes très fines,\pause{} ou |[ultra thick]| pour des lignes ultra épaisses
    \item |[->]| pour que la ligne se termine avec une flèche. Il existe plusieurs types de flèches, par exemple |[-latex]|,|[-stealth]|, \code+[-|]+, ...
    \item |[rounded corners=3mm]| pour arrondir les coins
    \item Pour |plot| il y a plusieurs options comme :
    \begin{itemize}
      \item |[domain=0:4]| pour dire que |\x| varie entre 0 et 4
      \item |samples=100| pour utiliser 100 points lors du plot (par défaut c'est 20)
      \item |smooth| pour lisser la courbe
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{TikZ (compléments)}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{TikZ (compléments)}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Pour dessiner des fonctions (y compris en 3D) il y a la bibliothèque |\usepackage{pgfplots}|.
      Par exemple :
      \begin{lstlisting}
        \begin{axis}
          \addplot3[surf,domain=0:360] {cos(x)*cos(y)};
        \end{axis}
      \end{lstlisting}
    \item Pour des opérations à répétition, il y a la commande très performante |\foreach|.
      Par exemple :
      \begin{lstlisting}
        \foreach[evaluate={\f=\p/\q;\R=1/(2*\q^2)}]
          \p/\q in {0/1,1/1,1/2,2/1,3/2,1/3}{
            \draw (\f,\R) circle(\R) node[scale=2*\R]{$\frac{\p}{\q}$};
        }
      \end{lstlisting}
    \item Pour faciliter les dessins de géomètrie plane il existe la bibliothèque |\usepackage{tkz-euclide}| \emph{(fait par Alain Matthes, prof de prépa)}.
  \end{itemize}
\end{frame}

% =======================================
\section{Compléments}
% =======================================


% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
  \part{Compléments}
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


% =======================================
\section{Les caractères spéciaux}
% =======================================


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Réservés par (La)TeX}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Réservés par (La)TeX}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |%|   : commentaire (pour l'imprimer |\%|)
    \item \$   : mode math (pour l'imprimer |\$|)
    \item |&|   : alignement (pour l'imprimer |\&|)
    \item |_|   : indice (pour l'imprimer |\_|)
    \item |^|   : exposant (pour l'imprimer |\^|)
    \item |~|   : espace insécable (pour l'imprimer |\texttildelow| ou |$\sim$|)
    \item |{ }| : début et fin de groupe (pour les imprimer |\{| et |\}|)
    \item |#|   : argument de macro (pour l'imprimer |\#|)
    \item |\|   : spécial (pour l'imprimer |\textbackslash|, |$\backslash$|, |$\setminus$|, |\symbol{92}|)
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Symboles particuliers}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Symboles particuliers}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item accents, pas besoin avec unicode, mais pour info :\\
    |\'e| (é), |\`e| (è), |\^e| (ê), |\"\i| (ï), |\c{c}| (ç), |\v{c}| (č), |\.{o}| (ȯ)\dots (mais |$\check{c}$| et non |$\v{c}$|)
    \item les lettres grecques (en mode « math »):\\
    |\alpha| ($\alpha$), |\beta| ($\beta$), |\gamma| ($\gamma$), ..., |\omega| ($\omega$) \pause\\
    |A| ($A$), |B| ($B$), |\Gamma| ($\Gamma$), ..., |\Omega| ($\Omega$)
    \item les tirets :\\
    |$-$| (moins), |-| (césure), |--| (diapason), |---| (dialogue)
    \item les points de suspension :\\
    |\dots|, |$\ldots$|, |$\cdots$|
    \item ligne horizontale :\\
    |\rule{\linewidth}{0.5mm}|
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\section{Les espaces}
% =======================================


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Les caractères d'espace}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Les caractères d'espace}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item espace : en début de ligne, consécutif, en fin de ligne, forcé |\|, en mode math |$x y$|
    \item espace insécable : |~|
    \item tabulation
    \item passage à la ligne : un, deux, après |%|, |\newline|, |\\|, |\\*|, |\linebreak[4]|
    \item changement de paragraphe : ligne vide ou |\par| (à ne pas confondre avec |\paragraphe|)
  \end{itemize}\pause

  Remarques : toutes ces commandes sont à utiliser avec parcimonie !
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Les espaces horizontaux}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Les espaces horizontaux}
  \vspace{-.5\baselineskip}Exemple d'espaces horizontaux \gist{ef4f00c09c5765b152e0}{espaces_horizontaux.tex}
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |\hspace{...}, \hspace*{...}| par exemple |\hspace*{1cm}|
    \item |\enskip| = |\hspace{.5em}|
    \item |\quad| = |\hspace{1em}|
    \item |\qquad| = |\hspace{2em}|
    \item |\,| espace très fin = 3/18 em $\approx$ 0.17 em
    \item |\:| (mode math) espace fin = 4/18 em $\approx$ 0.22 em
    \item |\;| (mode math) espace moyen = 5/18 em $\approx$ 0.28 em
    \item |\!| (mode math) espace très fin négatif = -3/18 em $\approx$ -0.17 em
    \item |\hfill| identique à |\hspace{\fill}|
    \item |\hrulefill| pour |_____| et |\dotfill| pour |.....|
    \item |\indent| et |\noindent|
    \item |\parindent|, exemple : |\setlength{\parindent}{0em}|
  \end{itemize}\pause
  Surtout ne pas faire : |\ \ \ \ | !
  \end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Les espaces verticaux}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Les espaces verticaux}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |\\[...]|, |\\*[...]| comme |\\[1ex]| ou |\\*[\baselineskip]|
    \item |\vspace{...}| et |\vspace*{...}|
    \item |\smallskip|, |\medskip| and |\bigskip|
    \item |\vfill| identique à |\vspace{\fill}|
    \item |\linespread| espace entre les lignes, exemple: |\linespread{1.5}|
    \item |\parskip|, exemple : |\setlength{\parskip}{1em}|
    \item Il y a aussi le package |setspace|.
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Les changements de page}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Les changements de page}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |\newpage|
    \item |\clearpage|
    \item |\cleardoublepage|, il faut |[twoside]| dans |\documentclass|
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\section{Les alignements}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Les alignements}
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item par défaut : justifié
    \item à droite avec |\raggedright| ou
      \begin{lstlisting}
        \begin{flushright}
          Texte aligné à droite
        \end{flushright}
      \end{lstlisting}
    \item à gauche avec |\raggedleft| ou
      \begin{lstlisting}
      \begin{flushleft}
        Texte aligné à gauche
      \end{flushleft}
      \end{lstlisting}
    \item centré avec |\centering| ou
      \begin{lstlisting}
      \begin{center}
        Texte au centre
      \end{center}
      \end{lstlisting}
    \item |\usepackage{ragged2e}| : (voir les options) pour tout le document
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\section{Polices}
% =======================================


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Poids, couleur, ...}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Poids, couleur, ...}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |\textbf{gras}|, |\textmd{moyen (pas gras)}|
    \item |\textit{italique}|, |\textsl{penché}|, |\emph{ça dépend}|, |\textup{droit}|
    \item |\textsf{sans serif}|, |\texttt{machine à écrire}|, |\textsc{PETITE CAPITALES}|, |\textrm{par défaut (avec serif)}|
    \item |\textnormal{tout normal}|
    \item |\underline{souligné}|
    \item |\textcolor{red}{en rouge}| (il faut la bibliothèque |xcolor|)
    \item |\colorbox{red}{sur fond rouge}| (il faut la bibliothèque |xcolor|)
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Tailles}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Tailles}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item tailles (standard) :
      |\tiny| minuscule, |\scriptsize| très petit, |\footnotesize| assez petit, |\small| petit, |\normalsize| normal, |\large| grand, |\Large| plus grand, |\LARGE| très grand, |\huge| énorme, |\Huge| géant

      exemple : |{\Large Titre}|
    \item taille arbitraire :
    \begin{lstlisting}
      {\fontsize{3cm}{4cm}\selectfont C'est très grand!}
    \end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{frame}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Choix de police}
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Choix de police}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Il y a essentiellement deux types de polices : pour le texte et pour les maths.
    \item Le changement pour le document entier se fait souvent par l'utilisation d'un package. Par exemple
    \begin{lstlisting}
      \usepackage{fourier}
    \end{lstlisting}
    Vous pouvez voir les packages de polices dans le \href{https://tug.org/FontCatalogue/}{Font Catalogue}.
    \item Pour un changement local on peut utiliser |\fontfamily| en connaissant l'abréviation de la police
    \begin{lstlisting}
      {\fontfamily{put}\selectfont Utopia/Fourier}
    \end{lstlisting}
    \item Pour utiliser une police |TTF| ou |OTF| sous |XeLaTeX| (|tectonic|) ou |LuaLaTeX|.
    \begin{lstlisting}
      % pour les polices installées
      \setromanfont{Times New Roman} % synonyme de \setmainfont
      \setsansfont{Arial}
      \setmonofont[Color={0019D4}]{Courier New}
      % pour le choix d'une police locale
      {\setmainfont[Path=./]{AlegreyaSansSC-Regular.ttf} Small caps}
    \end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{frame}


% =======================================
\section{Les macros en LaTeX}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{newcommand et def}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Sans paramètres
    \begin{lstlisting}
      \newcommand*{\R}{\mathbb{R}}
    \end{lstlisting}
    \item Avec paramètres
    \begin{lstlisting}
      \newcommand*{\ensemble}[2]{\left\{#1 \;\middle|\; #2\right\}}
    \end{lstlisting}
    \item Avec paramètre par défaut
    \begin{lstlisting}
      \newcommand*{\norm}[1][\,\cdot\,]{\left\|#1 \right\|}
    \end{lstlisting}
    \item La version sans |*| est à utiliser uniquement si la commande peut contenir |\par|.
    \item |\def| est la macro « bas niveau » derrière |\newcommand| (à éviter si possible).
    \item Il y a aussi |\providecommand|, |\renewcommand|, |\let|, |\edef|\dots
  \end{itemize}
\end{frame}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{newenvironment}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item C'est un peu comme une commande, mais avec la destination de contenir plus de contenu.
    \begin{lstlisting}
      \newenvironment{indication}%
        {\par\noindent\em Indication~: }% la partie avant
        {}% la partie après
    \end{lstlisting}
    \item Il existe aussi avec paramètres
    \begin{lstlisting}
      \newenvironment{indication}[1][]%
        {\par\noindent\em Indication#1~: }% permet de rajouter le « s » de pluriel
        {}% la partie après
    \end{lstlisting}
    \item Il y a aussi |\renewenvironment|, mais pas (sans bibliothèque) |\provideenvironment|.
    \item La bibliothèque |environ| peut être utile pour traiter le contenu de l'environnement comme paramètre.
  \end{itemize}
\end{frame}

% ==============================================
\section{Travaillé avec PDF}
% ==============================================
\lstset{style=bash}

% ==============================================
\subsection{Comprendre PDF}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Comprendre PDF}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Un fichier |.pdf| est un conteneur de donnés. Il peut contenir
    \begin{itemize}[<+(1)->]
      \item du text : placer des lettres à une position donnée (avec police et taille)
      \item de polices (pour assurer la portabilité)
      \item des dessins vectoriels: placer des courbes à une position donnée
      \item des images : à un position, eventuellement déformées (avec des compression variées)
      \item d'autres pdfs (comme images sur une page, ou commes des pages entiers)
      \item des liens (avec texte ou images)
      \item des champs de formulaires
      \item des vidéo/audio (utilise flash qui est déprécié)
      \item du javascript
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

% ==============================================
\subsection{Liste des logiciels cités}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Liste des logiciels en ligne de commande}

  Dans l'ordre alphabétique:
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item \href{https://community.coherentpdf.com}{cpdf} : grtuit pour un usage privé seulement.
    \item \href{https://www.ghostscript.com}{GhostScript} : même entremise que MuPDF. Utilisé par ImageMagick.
    \item \href{https://imagemagick.org}{ImageMagick} (|convert| ou |magick|) : la référence pour la transformation des images
    \item \href{https://gitlab.mister-muffin.de/josch/img2pdf}{img2pdf} : script python (sans recompression)
    \item \href{https://www.mupdf.com}{MuPDF} (|mutool|) : utilisé par SumatraPDF
    \item \href{https://github.com/pdfcpu/pdfcpu}{pdfcpu} : le plus récent (avec quelques bugs)
    \item \href{https://github.com/ho-tex/pdfcrop}{pdfcrop} : vient avec les distribution LaTeX
    \item \href{https://poppler.freedesktop.org/}{Poppler} (|pdfseparate|, |pdfunite|, |pdfimages|, |pdftocairo|, |pdftoppm|\dots) : utilisé par Evince, InkScape, LibreOffice, TeXstudio, TeXworks\dots
  \end{itemize}
  Tous ces logiciels sont « open source ».
\end{frame}

% ==============================================
\subsection{Transformer des PDF}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{PDF de/vers images}

  Pour assembler plusieurs image dans un pdf
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item avec latex (|\includegraphics|)
    \item avec des outils en ligne de commande (MuPDF, pdfcpu)
    \begin{lstlisting}
      > img2pdf -S A4 -f into -o out.pdf page*.png # le meilleur
      > pdfcpu import 'f:A4, pos:c, s:1' out.pdf page*.jpg # rajoute
      > mutool convert -o out.pdf page*.jpg # écrase
    \end{lstlisting}
  \end{itemize}\pause

  Pour converit un pdf en images
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item extraire les images d'un pdf
    \begin{lstlisting}
      > pdfcpu extract -m image in.pdf .
      > pdfimages -all in.pdf page
      > mutool extract in.pdf
    \end{lstlisting}
    \item transformer les pages en images
    \begin{lstlisting}
      > mutool draw -o page%03d.png -w 1024 in.pdf 1-2 # pas de jpg
      > convert -density 200 in.pdf page%03d.png # convert = magick dans win.
      > pdftocairo -png -r 200 in.pdf page
      > pdftoppm -png -r 200 in.pdf page
    \end{lstlisting}
    Et aussi : \href{https://www.naps2.com}{NAPS2} et |gs| (|gswin32c| sous Windows)
    % > gs -dSAFER -dBATCH -dNOPAUSE -sDEVICE=pngalpha -r200 -sOutputFile=page%03d.png in.pdf
  \end{itemize}
\end{frame}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Transformer pdf}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item scindé en pages
    \begin{lstlisting}
      > pdfcpu extract -m page in.pdf .
      > pdfseparate in.pdf page%03d.pdf
    \end{lstlisting}
    \item supprimer des pages
    \begin{lstlisting}
      > mutool merge -o out.pdf in.pdf 1-4  # garde que les pages 1 à 4
      > pdfcpu collect -p 1-4 in.pdf out.pdf
      > cpdf -o out.pdf in.pdf 1-4
    \end{lstlisting}
    \item rajouter des pages blanches
    \begin{lstlisting}
      > pdfcpu pages insert -p 2 in.pdf out.pdf # page 2 sera blanche
      > cpdf -pad-before -o out.pdf in.pdf 2
      > convert xc:none -page A4 blank.pdf # creation d'une page blanche
    \end{lstlisting}
    \item fusionner \emph{(merge)} des pdfs
    \begin{lstlisting}
      > mutool merge -o out.pdf in1.pdf 1-4 in2.pdf # les pages 1 à 4 du premier fichier
      > pdfcpu merge out.pdf in1.pdf in2.pdf
      > cpdf -o out.pdf in1.pdf 1-4 in2.pdf
      > pdfunite in1.pdf in2.pdf out.pdf
    \end{lstlisting}
    \item recadrer \emph{(crop)} les pages
    \begin{lstlisting}
      > pdfcrop --margins '72' in.pdf out.pdf # rajoute 1 puce (dans les LaTeX distro)
      > pdfcpu crop -u cm '2' in.pdf out.pdf # enlève 2 cm de chaque côté
      > cpdf -crop '1cm 1cm 19cm 28cm' in.pdf -o out.pdf # x y dx dy
    \end{lstlisting}
    \item enlever la protection avec |gs| (|gswin32c| sous Windows)\pause, mais je ne dirais pas comment\dots
  \end{itemize}
\end{frame}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Et encore...}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Avec LaTeX en utilisant la bibliothèque |pdfpages|
    \begin{lstlisting}[style=latex]
      \documentclass[11pt]{article}
      \usepackage[a4paper]{geometry}
      \usepackage{pdfpages}% <- pour inclure des pages entiers
      \begin{document}
        \includepdf[pages={1-4}]{in1.pdf}% les 4 premier pages telles quelles
        \includepdf[nup=2x2,pages={4,2,1,3}]{in2.pdf}% 4 pages sur une dans un ordre particulier
      \end{document}
    \end{lstlisting}
    Il y a des fichiers qui ne passent pas avec |XeLaTeX|, il faut utiliser |PDFLaTeX| dans ce cas.
    \item Avec python on peut utiliser \href{https://realpython.com/pdf-python/}{pyPDF2} ou \href{https://github.com/pymupdf/PyMuPDF}{PyMuPDF} pour manipuler des pdf et en créer.
  \end{itemize}
\end{frame}





\end{document}
